\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{subcaption}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}
\bibliographystyle{apsrev4-1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\section}
{0pt}{1ex plus 1ex minus .2ex}{0.2ex plus .2ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\title{\huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 12} \\ NIVEL 3 - 2023 \\ \hrulefill \\ 
}

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle


\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
    \begin{picture}(0,0)\put(-20,-80){\includegraphics[width=3.5cm, height=3.5cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}
    Esta practica esta sacada del libro de Andrew Gelman, `Teaching Statistics: A Bag of Tricks'.

\section{Adivinando Edades}
Divídanse en diez grupos, según cuál es el ultimo dígito de su DNI. Si tu DNI termina en 0, sos del Grupo 0, si termina en 1 sos del Grupo 1, etc.

El objetivo es que cada Grupo analice las fotos de las caras de diez personas. Las personas se indexan con letras de $A$ a $J$. Se estimará la edad de cada persona. Luego analizaremos los resultados entre todes. 

El objetivo de la practica es aprender sobre nociones elementales del trabajo  estadístico: recopilación de datos, como representarlos, observación e interpretación de los datos, error, precision y exactitud, sesgo y varianza. Pero por sobre todo: practicar con datos reales.

A continuación las instrucciones que deben cumplirse en grupo.

\section{ Instructivo para cada Grupo}
Preparar en una tabla donde anotar. Cada fila (renglón) corresponde a una Persona, por lo tanto se necesitan diez filas indexadas de la $A$ a la $J$. Las columnas serán cuatro: Persona, Edad Estimada, Edad Real, Error.

Comenzaremos con cada Grupo ubicándose al lado de la Foto de la Persona según su letra por orden alfabético. Los pares $($número, letra$)$ son: $(0, A)$, $(1, B)$, $(2, C)$, $(3, D)$, $(4,E)$, $(5,F)$, $(6,G)$, $(7,H)$, $(8,I)$, $(9,J)$.

Deberán estimar la edad de la persona en la fotografía que les fue asignada y escribir esa estimación en el formulario. Cada grupo debe llegar a una sola estimación, lo que los obligará a discutir y consensuar la estimación entre ustedes. Tienen tres (3) minutos de tiempo para hacerlo.

Luego, cada grupo se moverá hacia la siguiente Persona en orden alfabético. Si están en la $J$, le sigue la $A$. Tendrán nuevamente 3 minutos para estimar la edad en la nueva foto y anotarla en la tabla. Este proceso continuará hasta que cada grupo haya pasado por todas las Personas.

Una vez que todos los grupos hayan estimado las edades de todas las Personas, se indicará en el pizarrón la Edad Real de cada Persona. Anotarla en la columna correspondiente. Calcular el Error como la resta:
$$\text{Error = ``Edad Estimada'' - ``Edad Real''}$$

\section{Análisis en Clase}

Ahora puede volver cada uno a su asiento, ya no hace falta mantener los grupos. Haremos un análisis en el pizarrón. Se construirá una tabla integrando los resultados de todos los Grupos. Se recomienda hacer una copia de la tabla. 

\section{Preguntas, preguntas, preguntas}

Intenten reflexionar sobre estas preguntas, no todos los temas habrán sido discutidos explícitamente en clase, pero  ¡Wikipedia es tu amiga!.
Acá van:

%\begin{enumerate} 
%\item 
¿Qué desafíos enfrentaron al intentar estimar las edades basados en las fotografías proporcionadas?
%\item 
¿Cómo llegaron al consenso dentro del grupo sobre la edad estimada?
%\item 
¿Creen que el consenso grupal acercó más a una estimación precisa o añadió más variabilidad?
%\item 
¿Cómo creen que la influencia social puede afectar la recolección y análisis de datos?
%\item 
¿Creen que las fotos proporcionadas representan una variedad amplia de edades? 
%\item 
¿Cómo la selección de las fotos podría influir en las conclusiones que se pueden extraer de este ejercicio?

%\item 
Al comparar las estimaciones de diferentes grupos, ¿qué tendencias o patrones observan?
%\item 
¿Qué son el error de medición y la incertidumbre de medición? Asegúrese de entender claramente la diferencia entre ambos. No es fácil entender la diferencia, deténgase en este punto en tiempo que haga falta.
%\item 
Intenten dar una cuantificación y una interpretación del error de medición y de la incertidumbre de medición para esta práctica.

%\item 
Discutir las similitudes y diferencias entre los conceptos: precisión, exactitud, sesgo y varianza (no son obvias, reflexionar detenidamente). 
%\item 
¿Qué factores creen que podrían mejorar la precisión y exactitud de sus estimaciones?
%\item 
¿Identificaron algún sesgo en las estimaciones? Por ejemplo, ¿tendieron a sobreestimar o subestimar la edad en ciertos casos?
%\item 
¿Qué factores creen que contribuyeron a cualquier sesgo observado en las estimaciones de edad?
%\item 
¿Qué factores creen que podrían haber contribuido a la varianza en las estimaciones de edad?

%\end{enumerate}
    
\end{document}
